經濟部沒做好特別預算補？ 立委揭違建工廠改善再花23億
2023-03-06
https://udn.com/news/story/7238/7012268?from=udn-relatednews_ch2
未登記工廠應於3月19日前完成並提送工廠改善計畫，期限在即，立委陳椒華質疑，經濟部輔導農地違建工廠成效不佳，特別預算卻編列補助違章改建經費23億元。另外，立委李貴敏也批，特別預算是為了補貼錯誤政策，電價就是一例。 立法院財委會今（6）日聯席審議「中央政府疫後強化經濟與社會韌性及全民共享經濟成果特別預算案」，各部會首長出席備質詢。 陳椒華質詢時表示，在經濟部特別預算項目中，包括23億元要輔導工廠改善消防、環保等場內設施、協助設計標準化用地計畫書範本輔導業者，以及與地方政府合辦群聚地區廢污水排放設施規劃改善、並補助地方污排設施工程等，這些為什麼要用特別預算？ 經濟部部長王美花表示，在「工輔法」中確實有收回饋金，地方政府回饋金也收到好幾億了，但是經濟部了解到，要輔導這麼多的廢水相關公共設施，地方政府說算起來金額非常高，因此經濟部覺得有需要來協助地方政府。 共3萬多家的工廠申請納管，王美花說，目前已經提出改善計畫的已經有2萬5000家了，她指出，既然要讓特登合法化，就一定要用力來做這些事情，當發現地方政府有這麼大的經費困難時，如果中央有經費，可以協助把廢水的部份做好。 王美花進一步說明，現在有選定六個區域來做，會用到非常多公共區域，公共區域要個別廠商來做的話，首先會有協調困難，第二這就是屬於公共的部分。 立委李貴敏則質疑，特別預算被拿來補貼錯誤政策，以台電來講，總預算已經編了1500億元，這次又加500億元，但產業和民生用電比例中，產業用電佔七成以上，她認為是讓老百姓的錢，去補產業用電，「不是劫貧濟富嗎？」她更指出，民間哪一個公司在一再虧損的情況下，經營團隊不用換人，只是讓股東盡量補貼？所以這是錯誤的能源政策由老百姓埋單。 王美花回應，去年對產業漲電價15%，民生部分則一直沒有調整，所以編列預算是補貼台電沒有調漲民生的部分。她強調，國際燃料大漲，國際每個國家都在做相關補貼，這跟錯誤能源政策沒有關係，所有國家不管有沒有使用核能，電價都大漲。 王美花